環保博士稱為完成工程詐騙撥款變保安員今囚5個月

(資料圖片)

大半生致力於環保科技研究、擁有博士學歷的六旬學者，九年前出任賽馬會長洲鮑思高青年中心顧問期間，代表中心成功向環境署申請撥款進行節能項目；惟及後他先後向中心和環保署作出虛假陳述，導致賽馬會與政府向他所控制的公司支付合共逾36萬元。東窗事發後，學者失業兼破產，堂堂博士轉任保安員，但他堅持不放棄，心中的一團火並未因此而熄滅，至今仍繼續從事研究工作。他今承認兩項欺詐罪，被判監5個月。

據法官引述辯方指，被告黃梓韶（60歲）於1985年取得理工工科證書，亦有工商管理碩士及博士學歷，並於英國取得環保廢料管理文憑。他於2008年成為案中鮑思高青年中心顧問，後來因為中心經費問題，他改為替中心義務工作。

邊任保安邊做研究

辯方指，被告一直致力環保科技研究，曾與一些公司合作，後來因公司倒閉，令研究經費泡湯。被告於案中向中心隱瞞自己是承辦商經營者的身份，並非為損害青年中心利益，而是希望利用自己在環保方面的知識，完成工程，況且當時根本沒有其他承辦商會以此價錢接生意。案件揭發後，被告的工作項目被終止，自資17萬多元購買的器材全部報銷。被告亦失去工作，去年宣佈破產。

失業後，被告考獲保安員資格，當了4個月保安員，但其間他並未放棄理想，在友人協助下，再次投入納米環保科技研究，更終見成果並已申請專利，惟目前仍有待取得資金，作進一步研究和發展。

法官指出，被告明顯利用自己於青年中心兼職或義務工作的機會，導引青年中心向環保署申請基金，進而從中做手腳，令自己控制的公司可獲中心委聘承辧有關工程。法官同意被告沒有放棄自己，仍繼續研究。被告的女兒及與被告合作的公司均呈上求情信，分別指被告並未因為年齡限制而令讓心中的一團火熄滅，仍希望於環保項目出力，被告亦是實幹、有目標的非一般學者。

法官同意被告非刻意騙財

法官考慮到被告並非刻意設局騙財，且中心已取回七成款項，損失不多，加上被告在環保研究方面的堅持和奮進，且已知錯，決定酌量減刑。

案情指，2010年年中，被告獲委任為中心「長洲e-Save」節能項目的組長，並獲授權索取報價單，為項目揀選合適承辦商，並且處理環保基金申請。項目涉及在中心天台安裝一些節能裝置。被告隨後代表中心成功申獲52.1萬元撥款，款項會在中心提交各項報告及報價單等後分次發放。被告於2012年向中心表示，已揀選北川環境工程有限公司作為承辧商，但他隱瞞自己其實是北川的經營者，2014年獲中心支付31.4萬元。

同年被告代表中心向環保基金申請發放第二筆基金時，向審批小組訛稱，已委聘一間工程公司進行多項服務，騙取小組支付5萬元，但該公司其實只負責項目其中一小部份。

【案件編號：DCCC912/18】
記者蔡少玲

講親環保都係仆街